<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>略观阿共（毛）近期文章</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/1065</link>
    <description>塔利班占领阿富汗全国近一个月的时间以来，阿富汗公认的毛主义党，阿富汗共产党（毛主义），花了十二分的努力用他们最擅长的方式反对塔利班——在纸上嬉笑怒骂。和几年不响应国际共运号召声援面临屠杀威胁的巴西农民、声援厄瓜多尔、智利等国人民起义、声援贡萨罗主席相比，阿共（毛）在一个月里发表了许多文章，甚至还把一大部分翻译成了英语和西班牙语。毛主席教导我们， 正确的思想 ，一旦被群众掌握，就会变成改造社会、改造世界的物质力量 。那么，我们来看看，这些某些人口中的“先进分子”究竟说了些什么，这些又正不正确呢？

实事求是的说，阿共（毛）的文章里充斥着主观主义和宗派主义，正如他们实践上反应的一样。我们来看看他们最近的一篇文章，《打倒塔利班的伊斯兰酋长国！》：

&gt; 阿富汗人民，特别是妇女，从来就没有被塔利班的保证欺骗过，走上街头去反对他们。

笔者想问问文章的作者，如果阿富汗人民从来就没有被塔利班欺骗过，塔利班的力量又来自于哪里？他们又是如何推翻美帝傀儡政权的？难道塔利班的封建主和西周时代一样都是亲自上街打仗的吗？文章又接下来说：

&gt; 随着美帝国主义者和其在阿富汗的盟友的殖民计划的失败，全国人民又一次处在了塔利班的神权统治的奴役下，现在比以往任何时间都能更清晰地看到阿富汗人民从资本帝国主义和伊斯兰原教旨主义的恐怖之下解脱出来的唯一道路是有着社会主义和共产主义的方向的新民主主义革命。

请问阿富汗同志，到底是谁能清晰地看到？是阿富汗的工农群众，还是阿共（毛）？形势似乎证明阿富汗人民对于新民主主义革命这一点看的好像不是很清晰，甚至好像没有看见。请问哪里的人民运动提出了新民主主义的纲领？

再者，为什么在美帝国主义直接军事占领结束、民族战争结束的今天反而“比以往任何时间都能更清晰地看到”民主革命的必须性？这里好像和列宁与毛主席的教导完全相反，而前文也没有给出回答。好像是阿富汗同志写到这里就一定要写下这一句，不然心里不很舒服。笔者看来，毛主席在七十年前就对阿富汗同志的文风做出了评价：空话连篇，言之无物。

接下来说：

&gt; 这项重要任务，如果有了劳动群众在一个革命纲领和革命先锋党的领导周围的团结和联合，是可能被完成的。

这一段似乎是在暗示，在阿富汗共产党（毛主义），这个肩负着共产党这一光荣名称的党存在的二十多年内不存在一个革命纲领或是一个革命先锋党。

关于未来，阿富汗同志说：革命是可能的！马克思则说：革命是必然的。

&gt; 所以，我们必须为了党的理论政治和组织扩张和巩固作努力，好让我们能够回应斗争的迫切需要，并向着阿富汗的人民战争的准备、开始、和发展前进。

阿富汗同志在这里把人民战争的准备、开展、和发展并列，明显在说对于人民战争的准备甚至都没有开始。回顾过往，阿富汗同志不止一次称自己正在积极准备人民战争。在2012年加拿大的一次讲话上，一位同志号称阿共（毛）已经开始了对于人民战争的准备工作；甚至有消息声称阿富汗同志在2014年就要开始人民战争。人民战争在哪里？

此外，国际共运的左派在多份国际联合声明里强调过两句话：“在没有人民战争的国家，一切为了发动人民战争！在有人民战争的国家，一切为了发展人民战争！”笔者认为，这两句话不管是对于当今的世界情况，还是解答毛主义的中心——政权问题，都是十分重要的。阿富汗同志在这里把党的扩张巩固和准备人民战争分开讲，体现的只有自身的思想混乱。

在另一篇文章，《塔利班利用妇女来宣传他们的反动意识形态》里，阿富汗同志在文章第一段的最后一句是这样写的：

&gt; [妇女们]会为了她们的自由和权利斗争，直到最后埋葬这个奴役人的体制为止。

阿富汗同志的口号是说来就来，开门见山。许多人，甚至不是马克思主义者的人都知道，自从存在阶级以来，人民从来都没有停止斗争过一刻……不过阿富汗同志似乎是养成了命题写作的习惯，每篇文章都起承转合，一个部分也不能少；自然也包含了口号。

在另一篇文章里，同志们不出意外地写到，

&gt; 其中一些女性成功地逃亡国外了，但大多数还在阿富汗境内，在自家的角落震惊着、不安着、焦虑着。她们已经没有什么好失去的了，已经站在了反对塔利班性别沙文主义的第一线，也会成为推动平等的生力军。她们在街头抗争的身影，终将成为对塔利班政权的死刑判决。

一会儿“埋葬体制”，一会儿“死刑判决”，批判的武器已经用尽了，武器的批判还不存在于物质世界中。和前文比，阿富汗同志好像有了进步，把文章写得短了一些。不过，毛主席则说，“短而空就好吗？也不好。我们应当禁绝一切空话。”

再者，“一些女性成功的逃往国外了。”阿富汗同志看来，这是好像一件大好事。这些女性是什么阶级？怎么逃往的国外？阿富汗同志却突然把嘴闭上了。事实上，这些女性大多数是直接服务美帝的买办资产阶级和大地主中一派的成员，或是在美帝占领期间给美帝卖命的一些阿奸中挤上飞机的幸运者；她们逃往国外是靠着美军的运输机，少部分是通过各邻国俄帝半殖民地。这些女性在逃往国外后很快现身说法，登上美国主流媒体为美帝殖民统治辩护，大谈“妇女权利”，为新的帝国主义世界大战造势。假如美帝需要孤立和再次打击阿富汗塔利班政权，这些妇女将会起到更大的宣传作用。阿富汗同志在这里好像忘记了人的阶级性，好似带领我们坐时光机回到了原始共产主义社会。

回到《塔利班利用妇女来宣传他们的反动意识形态》这篇文章，作者似乎想要笨拙地把塔利班对妇女的影响和苏修人民民主党政权对妇女的影响做对比。在提到了两者都装模作势动员妇女之后，我们的同志说：

&gt; 当然，两者的区别在于人民民主党的强制识字班和强制摘面纱是所谓为妇女权利而斗争，而塔利班利用妇女则是为了削弱她们的社会存在和剥夺她们的政治权利。

请问人民民主党到底是不是为妇女权利而斗争，其的措施是进步还是反动？阿富汗同志一贯是空话长篇地说，分析一句带过。这里又是一个例子：在这一句之后，阿富汗同志没有继续提到任何关于人民民主党的内容。

毛主席告诉我们，“ 主观主义和宗派主义……拿党八股做它们的宣传工具，或表现形式。”阿富汗同志的主观主义和宗派主义不仅能从他们喜欢的党八股里找到，甚至在这些之外都强烈的表现了出来。今年九月十一日，我们敬爱的贡萨罗主席在狱中逝世了。在这个全世界革命者都感到悲痛的时刻，阿富汗同志写了一篇文章，里面这样说：

&gt; [贡萨罗主席被捕]很大地削弱了秘共和人民战争，党遭受了内部分裂和内部斗争，导致了人民战争的瓦解。

阿富汗同志好大的口气！我们的同志前脚批判完美革共和阿瓦基扬的霸权主义“老子党”倾向，后脚就公开对抗秘鲁共产党对本国革命的基本认识，甚至在18年的一篇文章里宣称要在国际层面上对秘鲁革命是否存在的问题正本清源。请问阿富汗同志批判美革共，究竟是真心反对霸权主义，还是自己想当霸权主义而不得？笔者想要提醒阿富汗同志，现在不是共产国际存在的三十年代，你们也不是斯大林同志领导的全联盟共产党。

讽刺的是，阿富汗同志这么爱“国际专政”，国际共运左派重建共产国际的斗争居然被他们拒绝参与了！这是怎么一回事，读者可以自行思考。

接下来，阿富汗同志说：

&gt; 另一方面，该党的“贡萨罗思想”的定义，被他们描述为马列毛主义在秘鲁环境下的创造性应用，包含了严重的偏向，没有被任何其它的革命国际主义运动成员采纳。

请问马列毛主义在秘鲁具体应用的产物为什么要被其它国家采纳？笔者百思不得其解。阿富汗同志是“甲乙丙丁，开中药铺”，心里反对贡萨罗思想，就把不管是不是自相矛盾的名词全用上一通，大概总会有一个管用的吧。

另外还有一点：其它的革国运成员现在在哪里呢？答案是，除了阿富汗、意大利两国的组织以外，其它的成员要不解散，要不并入其它党和组织，已经消失在了历史的长河里了。其中，意大利的运动在当年曾经支持贡萨罗主席的普适贡献、喊出过“马列毛主义，主要是毛主义”的口号。

作为总结，阿共（毛）的文章和他们的现实活动一样，都是令笔者十分失望的。毛主席教导我们，批评既是礼物，又是武器；中国也有一句古语说， 良药苦口利于病，忠言逆耳利于行。笔者想要实事求是地对阿富汗同志们说几句话：**你们党自从成立以来，在二十多年没有任何行动，把阿富汗各族劳动人民送进了塔利班的奴役之下。你们的实际行为不仅是革命形势下主观因素方面的不足，更是实质上背叛了阿富汗人民，让阿富汗人民遭受了更多的苦难。如果你们继续自称是共产党人，就应该肩负起这个名字所带来的义务。** 在这样的情况下，中国国内甚至有一些人把阿共（毛）称作是相较与巴西同志们和菲律宾共产党创建主席西松而言的“先进分子”，实在是一出在阿富汗人民鲜血浇灌的令人啼笑皆非的滑稽剧。

在8月28日的一篇文章中，阿富汗同志们写到：

&gt; 喀布尔的陷落标志着阿富汗人民一场悲剧的终结和另一场悲剧的开始，仿佛阿富汗是一片无穷无尽的灾难之地，其的人民命该遭受无尽的苦难。

阿富汗同志们在这些悲剧里有一席之地。这番灰暗消沉的宿命论可能会感染一些朋友。但是，伽利略在五百年前说下，被季米特洛夫在八十年前引用的一句话却像闪电一样划破了这一片死水：

 **地球仍在转动！**</description>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Oct 2021 07:55:34 +0000</lastBuildDate>
    <category>时评</category>
    <atom:link href="https://mlmmlm.icu/t/topic/1065.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
        <title>略观阿共（毛）近期文章</title>
        <dc:creator><![CDATA[ILA-80]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <p>塔利班占领阿富汗全国近一个月的时间以来，阿富汗公认的毛主义党，阿富汗共产党（毛主义），花了十二分的努力用他们最擅长的方式反对塔利班——在纸上嬉笑怒骂。和几年不响应国际共运号召声援面临屠杀威胁的巴西农民、声援厄瓜多尔、智利等国人民起义、声援贡萨罗主席相比，阿共（毛）在一个月里发表了许多文章，甚至还把一大部分翻译成了英语和西班牙语。毛主席教导我们， 正确的思想 ，一旦被群众掌握，就会变成改造社会、改造世界的物质力量 。那么，我们来看看，这些某些人口中的“先进分子”究竟说了些什么，这些又正不正确呢？</p>
<p>实事求是的说，阿共（毛）的文章里充斥着主观主义和宗派主义，正如他们实践上反应的一样。我们来看看他们最近的一篇文章，《打倒塔利班的伊斯兰酋长国！》：</p>
<blockquote>
<p>阿富汗人民，特别是妇女，从来就没有被塔利班的保证欺骗过，走上街头去反对他们。</p>
</blockquote>
<p>笔者想问问文章的作者，如果阿富汗人民从来就没有被塔利班欺骗过，塔利班的力量又来自于哪里？他们又是如何推翻美帝傀儡政权的？难道塔利班的封建主和西周时代一样都是亲自上街打仗的吗？文章又接下来说：</p>
<blockquote>
<p>随着美帝国主义者和其在阿富汗的盟友的殖民计划的失败，全国人民又一次处在了塔利班的神权统治的奴役下，现在比以往任何时间都能更清晰地看到阿富汗人民从资本帝国主义和伊斯兰原教旨主义的恐怖之下解脱出来的唯一道路是有着社会主义和共产主义的方向的新民主主义革命。</p>
</blockquote>
<p>请问阿富汗同志，到底是谁能清晰地看到？是阿富汗的工农群众，还是阿共（毛）？形势似乎证明阿富汗人民对于新民主主义革命这一点看的好像不是很清晰，甚至好像没有看见。请问哪里的人民运动提出了新民主主义的纲领？</p>
<p>再者，为什么在美帝国主义直接军事占领结束、民族战争结束的今天反而“比以往任何时间都能更清晰地看到”民主革命的必须性？这里好像和列宁与毛主席的教导完全相反，而前文也没有给出回答。好像是阿富汗同志写到这里就一定要写下这一句，不然心里不很舒服。笔者看来，毛主席在七十年前就对阿富汗同志的文风做出了评价：空话连篇，言之无物。</p>
<p>接下来说：</p>
<blockquote>
<p>这项重要任务，如果有了劳动群众在一个革命纲领和革命先锋党的领导周围的团结和联合，是可能被完成的。</p>
</blockquote>
<p>这一段似乎是在暗示，在阿富汗共产党（毛主义），这个肩负着共产党这一光荣名称的党存在的二十多年内不存在一个革命纲领或是一个革命先锋党。</p>
<p>关于未来，阿富汗同志说：革命是可能的！马克思则说：革命是必然的。</p>
<blockquote>
<p>所以，我们必须为了党的理论政治和组织扩张和巩固作努力，好让我们能够回应斗争的迫切需要，并向着阿富汗的人民战争的准备、开始、和发展前进。</p>
</blockquote>
<p>阿富汗同志在这里把人民战争的准备、开展、和发展并列，明显在说对于人民战争的准备甚至都没有开始。回顾过往，阿富汗同志不止一次称自己正在积极准备人民战争。在2012年加拿大的一次讲话上，一位同志号称阿共（毛）已经开始了对于人民战争的准备工作；甚至有消息声称阿富汗同志在2014年就要开始人民战争。人民战争在哪里？</p>
<p>此外，国际共运的左派在多份国际联合声明里强调过两句话：“在没有人民战争的国家，一切为了发动人民战争！在有人民战争的国家，一切为了发展人民战争！”笔者认为，这两句话不管是对于当今的世界情况，还是解答毛主义的中心——政权问题，都是十分重要的。阿富汗同志在这里把党的扩张巩固和准备人民战争分开讲，体现的只有自身的思想混乱。</p>
<p>在另一篇文章，《塔利班利用妇女来宣传他们的反动意识形态》里，阿富汗同志在文章第一段的最后一句是这样写的：</p>
<blockquote>
<p>[妇女们]会为了她们的自由和权利斗争，直到最后埋葬这个奴役人的体制为止。</p>
</blockquote>
<p>阿富汗同志的口号是说来就来，开门见山。许多人，甚至不是马克思主义者的人都知道，自从存在阶级以来，人民从来都没有停止斗争过一刻……不过阿富汗同志似乎是养成了命题写作的习惯，每篇文章都起承转合，一个部分也不能少；自然也包含了口号。</p>
<p>在另一篇文章里，同志们不出意外地写到，</p>
<blockquote>
<p>其中一些女性成功地逃亡国外了，但大多数还在阿富汗境内，在自家的角落震惊着、不安着、焦虑着。她们已经没有什么好失去的了，已经站在了反对塔利班性别沙文主义的第一线，也会成为推动平等的生力军。她们在街头抗争的身影，终将成为对塔利班政权的死刑判决。</p>
</blockquote>
<p>一会儿“埋葬体制”，一会儿“死刑判决”，批判的武器已经用尽了，武器的批判还不存在于物质世界中。和前文比，阿富汗同志好像有了进步，把文章写得短了一些。不过，毛主席则说，“短而空就好吗？也不好。我们应当禁绝一切空话。”</p>
<p>再者，“一些女性成功的逃往国外了。”阿富汗同志看来，这是好像一件大好事。这些女性是什么阶级？怎么逃往的国外？阿富汗同志却突然把嘴闭上了。事实上，这些女性大多数是直接服务美帝的买办资产阶级和大地主中一派的成员，或是在美帝占领期间给美帝卖命的一些阿奸中挤上飞机的幸运者；她们逃往国外是靠着美军的运输机，少部分是通过各邻国俄帝半殖民地。这些女性在逃往国外后很快现身说法，登上美国主流媒体为美帝殖民统治辩护，大谈“妇女权利”，为新的帝国主义世界大战造势。假如美帝需要孤立和再次打击阿富汗塔利班政权，这些妇女将会起到更大的宣传作用。阿富汗同志在这里好像忘记了人的阶级性，好似带领我们坐时光机回到了原始共产主义社会。</p>
<p>回到《塔利班利用妇女来宣传他们的反动意识形态》这篇文章，作者似乎想要笨拙地把塔利班对妇女的影响和苏修人民民主党政权对妇女的影响做对比。在提到了两者都装模作势动员妇女之后，我们的同志说：</p>
<blockquote>
<p>当然，两者的区别在于人民民主党的强制识字班和强制摘面纱是所谓为妇女权利而斗争，而塔利班利用妇女则是为了削弱她们的社会存在和剥夺她们的政治权利。</p>
</blockquote>
<p>请问人民民主党到底是不是为妇女权利而斗争，其的措施是进步还是反动？阿富汗同志一贯是空话长篇地说，分析一句带过。这里又是一个例子：在这一句之后，阿富汗同志没有继续提到任何关于人民民主党的内容。</p>
<p>毛主席告诉我们，“ 主观主义和宗派主义……拿党八股做它们的宣传工具，或表现形式。”阿富汗同志的主观主义和宗派主义不仅能从他们喜欢的党八股里找到，甚至在这些之外都强烈的表现了出来。今年九月十一日，我们敬爱的贡萨罗主席在狱中逝世了。在这个全世界革命者都感到悲痛的时刻，阿富汗同志写了一篇文章，里面这样说：</p>
<blockquote>
<p>[贡萨罗主席被捕]很大地削弱了秘共和人民战争，党遭受了内部分裂和内部斗争，导致了人民战争的瓦解。</p>
</blockquote>
<p>阿富汗同志好大的口气！我们的同志前脚批判完美革共和阿瓦基扬的霸权主义“老子党”倾向，后脚就公开对抗秘鲁共产党对本国革命的基本认识，甚至在18年的一篇文章里宣称要在国际层面上对秘鲁革命是否存在的问题正本清源。请问阿富汗同志批判美革共，究竟是真心反对霸权主义，还是自己想当霸权主义而不得？笔者想要提醒阿富汗同志，现在不是共产国际存在的三十年代，你们也不是斯大林同志领导的全联盟共产党。</p>
<p>讽刺的是，阿富汗同志这么爱“国际专政”，国际共运左派重建共产国际的斗争居然被他们拒绝参与了！这是怎么一回事，读者可以自行思考。</p>
<p>接下来，阿富汗同志说：</p>
<blockquote>
<p>另一方面，该党的“贡萨罗思想”的定义，被他们描述为马列毛主义在秘鲁环境下的创造性应用，包含了严重的偏向，没有被任何其它的革命国际主义运动成员采纳。</p>
</blockquote>
<p>请问马列毛主义在秘鲁具体应用的产物为什么要被其它国家采纳？笔者百思不得其解。阿富汗同志是“甲乙丙丁，开中药铺”，心里反对贡萨罗思想，就把不管是不是自相矛盾的名词全用上一通，大概总会有一个管用的吧。</p>
<p>另外还有一点：其它的革国运成员现在在哪里呢？答案是，除了阿富汗、意大利两国的组织以外，其它的成员要不解散，要不并入其它党和组织，已经消失在了历史的长河里了。其中，意大利的运动在当年曾经支持贡萨罗主席的普适贡献、喊出过“马列毛主义，主要是毛主义”的口号。</p>
<p>作为总结，阿共（毛）的文章和他们的现实活动一样，都是令笔者十分失望的。毛主席教导我们，批评既是礼物，又是武器；中国也有一句古语说， 良药苦口利于病，忠言逆耳利于行。笔者想要实事求是地对阿富汗同志们说几句话：<strong>你们党自从成立以来，在二十多年没有任何行动，把阿富汗各族劳动人民送进了塔利班的奴役之下。你们的实际行为不仅是革命形势下主观因素方面的不足，更是实质上背叛了阿富汗人民，让阿富汗人民遭受了更多的苦难。如果你们继续自称是共产党人，就应该肩负起这个名字所带来的义务。</strong> 在这样的情况下，中国国内甚至有一些人把阿共（毛）称作是相较与巴西同志们和菲律宾共产党创建主席西松而言的“先进分子”，实在是一出在阿富汗人民鲜血浇灌的令人啼笑皆非的滑稽剧。</p>
<p>在8月28日的一篇文章中，阿富汗同志们写到：</p>
<blockquote>
<p>喀布尔的陷落标志着阿富汗人民一场悲剧的终结和另一场悲剧的开始，仿佛阿富汗是一片无穷无尽的灾难之地，其的人民命该遭受无尽的苦难。</p>
</blockquote>
<p>阿富汗同志们在这些悲剧里有一席之地。这番灰暗消沉的宿命论可能会感染一些朋友。但是，伽利略在五百年前说下，被季米特洛夫在八十年前引用的一句话却像闪电一样划破了这一片死水：</p>
<p><strong>地球仍在转动！</strong></p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/1065/1">阅读完整话题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/1065/1</link>
        <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 07:41:15 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-1065-1</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/1065.rss">略观阿共（毛）近期文章</source>
      </item>
  </channel>
</rss>
