<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>《共产国际》：论阿富汗和东非</title>
    <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/967</link>
    <description>二〇二一年八月十三日
（节选）

I.
……

在所谓的《不受美利坚合众国承认作为国家而将其称作塔利班的阿富汗伊斯兰酋长国和美利坚合众国为阿富汗争取和平的协议》里明确提到：

“阿富汗伊斯兰酋长国……会明确告诉那些给美国及其盟友安全带来威胁的人在阿富汗没有位置。阿富汗伊斯兰酋长国会指示其成员……不予那些威胁美利坚合众国及其盟友安全的组织或是个人合作。”

接下来，“美利坚合众国将寻求与协议后的阿富汗伊斯兰政府在重建方面的经济合作……”

唯一能够把阿富汗等被压迫民族从帝国主义下解放出来的力量，是有共产党领导下的无产阶级领导的贫苦农民。被压迫民族群众唯一通向解放的道路是通过人民战争的新民主主义革命。

在这一切开始以前，我们明确地看到美帝国主义将会继续控制阿富汗全国，美帝这只蚂蟥将会继续吸着阿富汗劳动群众的血。但是，战争的结果——产生了在我们讲话的同时发生的一系列事件，告诉了我们一件至关重要的事。

世界唯一的帝国主义霸权超级大国及其的盟友在一场对被压迫民族的侵略战争中获得了失败。这是一个惊人的迹象。**帝国主义侵略战争不再能象以前一样成功和建立稳固的立脚点了。帝国主义正处在全面危机之中**。它完全腐烂透了。它已经到了癌症第四期，离灭亡不远了。

**这一切告诉全世界群众，我们生活的历史时代是情况正在起变化的时代。帝国主义处在战略防御的阶段，世界无产阶级革命处在战略进攻的阶段。光明的未来，新的黎明，已经出现在了地平线上。**

II.
在八月八日星期日，布基纳法索军队在布基纳法索、尼日尔和马里三国边境的顿昆村附近遭受了袭击。初步报告显示十二名士兵被击毙，八人受伤。

这次伏击战是最近在非洲东部布尼马边境的一系列武装行动的一部分。布基纳法索政府宣称袭击是伊斯兰圣战者所为，来作为近日两名所谓圣战者领导人被武装部队击毙的报复。

从更大的背景下来看，这些事件不是特别的。在世界的不同地区，武装斗争正在上升。但是问题在于，**群众的怒火被反动派误导了**。问题在于受马列毛主义，主要是毛主义指导的共产主义者**不在那里领导他们**。这就是为什么在世界的许多地方，比如布基纳法索，群众在反动的旗号下战斗。他们在反动的旗号下战斗因为我们的旗号不在那里。**换句话说，他们在反动的旗号下战斗是因为我们的不足。**

共产主义者，今天是毛主义者的任务，是去领导群众。他们准备好了战斗，更是一直在战斗着。**现在的任务是打出马列毛主义，主要是毛主义的旗号，去领导和指导人民斗争，把毛主义作为世界无产阶级革命唯一的向导和指南。**</description>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Aug 2021 16:08:52 +0000</lastBuildDate>
    <category>新闻</category>
    <atom:link href="https://mlmmlm.icu/t/topic/967.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
      <item>
        <title>《共产国际》：论阿富汗和东非</title>
        <dc:creator><![CDATA[news_porter]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <p>文章出处：<a href="https://ci-ic.org/blog/2021/08/13/editors-notes/">https://ci-ic.org/blog/2021/08/13/editors-notes/</a></p>
<p>我再译出上一楼帖子的前两段：</p>
<p>For many decades, the Afghan people, principally the poor peasants have been forged in the armed struggle against invading imperialist powers. Large parts of the masses have fought and are now fighting against Yankee imperialism, but under reactionary banners, black banners of reaction, the flags of the Taliban.</p>
<p>几十年来，阿富汗人民，主要是贫苦农民，是在反对侵略帝国主义列强的武装斗争中被锻炼出来的。广大群众过去和现在都在反抗美帝国主义，但是是在打着反动黑旗的塔利班的旗帜下。</p>
<p>Masses are fighting under the banner of the Taliban principally because of the false promise that they will rid the Afghan people of the vulture that is Yankee imperialism. Although the US puppet regime is falling and imperialist troops are withdrawing from the country, the “Afghan peace deal” makes it clear that the masses still won’t be free from the yoke of Yankee imperialism.</p>
<p>群众在塔利班的旗帜下战斗，主要是因为塔利班许诺让阿富汗人民摆脱美帝国主义的虚假承诺。尽管美国傀儡政权垮台，帝国主义军队撤出阿富汗，但“阿富汗和平协议”清楚地表明，人民群众仍然无法摆脱美帝国主义的枷锁。</p>
<p>——————————————————————————————————</p>
<p>近日中帝各媒体大肆炒作阿富汗局势，把塔利班宣传得犹如当年解放战争中的人民解放军，这一系列举动别有用心，显然是为以后与塔利班交好铺垫舆论。同志们要看清局势，不要被当局蒙骗，真的去相信塔利班是什么“解放者”。</p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/967/2">阅读完整话题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/967/2</link>
        <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 14:36:28 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-967-2</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/967.rss">《共产国际》：论阿富汗和东非</source>
      </item>
      <item>
        <title>《共产国际》：论阿富汗和东非</title>
        <dc:creator><![CDATA[ILA-80]]></dc:creator>
        <description><![CDATA[
            <p>二〇二一年八月十三日<br>
（节选）</p>
<p>I.<br>
……</p>
<p>在所谓的《不受美利坚合众国承认作为国家而将其称作塔利班的阿富汗伊斯兰酋长国和美利坚合众国为阿富汗争取和平的协议》里明确提到：</p>
<p>“阿富汗伊斯兰酋长国……会明确告诉那些给美国及其盟友安全带来威胁的人在阿富汗没有位置。阿富汗伊斯兰酋长国会指示其成员……不予那些威胁美利坚合众国及其盟友安全的组织或是个人合作。”</p>
<p>接下来，“美利坚合众国将寻求与协议后的阿富汗伊斯兰政府在重建方面的经济合作……”</p>
<p>唯一能够把阿富汗等被压迫民族从帝国主义下解放出来的力量，是有共产党领导下的无产阶级领导的贫苦农民。被压迫民族群众唯一通向解放的道路是通过人民战争的新民主主义革命。</p>
<p>在这一切开始以前，我们明确地看到美帝国主义将会继续控制阿富汗全国，美帝这只蚂蟥将会继续吸着阿富汗劳动群众的血。但是，战争的结果——产生了在我们讲话的同时发生的一系列事件，告诉了我们一件至关重要的事。</p>
<p>世界唯一的帝国主义霸权超级大国及其的盟友在一场对被压迫民族的侵略战争中获得了失败。这是一个惊人的迹象。<strong>帝国主义侵略战争不再能象以前一样成功和建立稳固的立脚点了。帝国主义正处在全面危机之中</strong>。它完全腐烂透了。它已经到了癌症第四期，离灭亡不远了。</p>
<p><strong>这一切告诉全世界群众，我们生活的历史时代是情况正在起变化的时代。帝国主义处在战略防御的阶段，世界无产阶级革命处在战略进攻的阶段。光明的未来，新的黎明，已经出现在了地平线上。</strong></p>
<p>II.<br>
在八月八日星期日，布基纳法索军队在布基纳法索、尼日尔和马里三国边境的顿昆村附近遭受了袭击。初步报告显示十二名士兵被击毙，八人受伤。</p>
<p>这次伏击战是最近在非洲东部布尼马边境的一系列武装行动的一部分。布基纳法索政府宣称袭击是伊斯兰圣战者所为，来作为近日两名所谓圣战者领导人被武装部队击毙的报复。</p>
<p>从更大的背景下来看，这些事件不是特别的。在世界的不同地区，武装斗争正在上升。但是问题在于，<strong>群众的怒火被反动派误导了</strong>。问题在于受马列毛主义，主要是毛主义指导的共产主义者<strong>不在那里领导他们</strong>。这就是为什么在世界的许多地方，比如布基纳法索，群众在反动的旗号下战斗。他们在反动的旗号下战斗因为我们的旗号不在那里。<strong>换句话说，他们在反动的旗号下战斗是因为我们的不足。</strong></p>
<p>共产主义者，今天是毛主义者的任务，是去领导群众。他们准备好了战斗，更是一直在战斗着。<strong>现在的任务是打出马列毛主义，主要是毛主义的旗号，去领导和指导人民斗争，把毛主义作为世界无产阶级革命唯一的向导和指南。</strong></p>
          <p><a href="https://mlmmlm.icu/t/topic/967/1">阅读完整话题</a></p>
        ]]></description>
        <link>https://mlmmlm.icu/t/topic/967/1</link>
        <pubDate>Sun, 15 Aug 2021 19:24:25 +0000</pubDate>
        <guid isPermaLink="false">mlmmlm.icu-post-967-1</guid>
        <source url="https://mlmmlm.icu/t/topic/967.rss">《共产国际》：论阿富汗和东非</source>
      </item>
  </channel>
</rss>
